Пользователи
============

.. contents::
   :local:


Введение
--------
Следует различать следующие понятия **пользователи сайта** и **администраторы API**.

:Администраторы:
    это те пользователи, к которым уже все привыкли, обладающие сессиями,
    авторизациями по паролю со всеми вытекающими. Аккаунты администратора используются для входа в админку API бекэнда.

:Пользователи:
    это обыкновенные сущности никак не связанные с администраторами.
    Именно они хранят информацию о людях, зарегистрированных в системе и пользующихся информацией,
    размещённой на ресурсе.

Идентификация
-------------

Для обмена данными с системой по API и идентификации посетителей на сервере API используется *access_token*, который может
быть передан либо в заголовке **X-Access-Token**, либо самом запросе(GET, POST, PUT, DELETE).
Проверка токена происходит при каждом обращении к серверу.

Сущность пользователя
---------------------

Сущность пользователя содержит привычные поля обыкновенных пользователей,
необходимых для регистрации/аутентификации по email и паролю, а так же токены авторизации:

.. autoclass:: users.models.User

Токены
------

В системе используютя 2 типа токенов *access_token* и *refresh_token*.
Каждый токен имеет своё время жизни. Причём время жизни *refresh_token* > *access_token*.
Это требуется для того, чтобы с помощью *refresh_token* можно было обновить *access_token* без использования почты и пароля.

Аутентификация
--------------

Механизм регистрации/аутентификации пользователя представлен следующим кейсом:

#. Новый пользователь *(регистрация по почте и паролю)*

   #. Высылается подтверждение на почту (ссылка на подтверждение),
   #. После перехода получает *access_token* и *refresh_token*
   #. Авторизуется в системе по *access_token*

#. Существующий пользователь

   #. Не имеет на клиенте токенов:

      #.  Запрашивает токены по почте и паролю
      #.  Авторизуется в системе по *access_token*

   #. Нет токенов, нет пароля/не верный пароль:

      #. Запрашивает востановление на почту
      #. По ссылке меняет пароль
      #. Далее согласно п2.1

   #. Имеет токены:

      #. Авторизуется в системе по *access_token*
      #. Время жизни  *access_token* истекло или пользователь не найден по токену

         #. Запрашивает сброс *access_token* по *refresh_token*

            #. Валидный *refresh_token*:

               #. Получает новый  *access_token*
               #. Авторизуется в системе по *access_token*

            #. Время жизни *refresh_token* истекло / пользователь не найден по токену

               #. Далее согласно п2.1 или п2.2

         #. Нет *refresh_token*

            #.  Согласно п2.1 или п2.2

.. note::

   **Важно!** Авторизация в системе происходит только по _access_token_
